\enablemode[bw]
\usemodule[breviarium]
\enableregime[utf]
\mainlanguage[pl]
\enabletrackers[fonts.missing]
\setupinteraction[
    title={Jutrznia w Oazie Nowego Życia 2° - Celebracja 6.},
    author={Diecezjalna Diakonia Liturgiczna Archidiecezji Warszawskiej},
    state=start,
]

\setupbackend[
    format={pdf/a-1a:2005},
    profile={default_cmyk.icc,default_rgb.icc,default_gray.icc},
    intent={ISO coated v2 300\letterpercent\space (ECI)},
]

\setupstructure[state=start,method=auto]
\setuppapersize[A5]
\setuplayout[location={middle,middle}]
\setuplayout[width=130mm]
\setupbodyfont[10pt]
\setuppagenumbering[location=]
\setupheader[state=high]
\setupfooter[state=high]


\starttext
\startpsalmus[title={Hymn (Syr 51,1-12)}]
Wychwalać Cię będę, Panie, Królu,\pmed
i~wysławiać Ciebie, Boga, Zbawiciela mego.\pfin
Wychwalać chcę imię Twoje,\pmed
ponieważ podporą i~pomocnikiem stałeś się dla mnie.\pfin
Ochroniłeś ciało moje od zguby,\pflx
od sieci oszczerczego języka\pmed
i~od warg wypowiadających kłamstwo;\pfin
a~wobec przeciwników\pflx
stałeś się pomocnikiem i~wybawiłeś mię,\pmed
według wielkości miłosierdzia i~Twego imienia,\pfin
od pokąsania przez tych, co są gotowi mnie połknąć,\pmed
od ręki szukających mej duszy,\pfin
z~wielu utrapień, jakich doznałem,\pmed
od uduszenia w~ogniu, który mnie otacza,\pfin
i~ze środka ognia, który nie ja zapaliłem,\pmed
z~głębokich wnętrzności Szeolu,\pfin
od języka nieczystego i~od słowa kłamliwego,\pmed
od oszczerstwa języka przewrotnego wobec króla.\pfin
Dusza moja zbliżyła się aż do śmierci,\pmed
a~życie moje było blisko Szeolu, na dole.\pfin
Ze wszystkich stron otoczyli mnie i~nie znalazłem wspomożyciela,\pmed
rozglądałem się za pomocą od ludzi, ale nie przyszła.\pfin
Wówczas wspomniałem na miłosierdzie Twoje, Panie,\pmed
i~na dzieła Twoje, te od wieków~---\pfin
że wybawisz tych, którzy cierpliwie czekają na Ciebie,\pmed
i~wyzwalasz ich z~ręki nieprzyjaciół.\pfin
Podniosłem z~ziemi mój głos błagalny\pmed
i~prosiłem o~uwolnienie od śmierci.\pfin
Wzywałem Pana: Ojcem moim jesteś\pmed
i~mocarzem, który mnie wyzwoli.\pfin
Nie opuszczaj w~dniach udręki,\pmed
a~w~czasie przewagi pysznych --- bez pomocy!\pfin
Wychwalać będę bez przerwy Twoje imię\pmed
i~opiewać je będę w~uwielbieniu.\pfin
I~prośba moja została wysłuchana.\pflx
Wybawiłeś mnie bowiem z~zagłady\pmed
i~wyrwałeś z~przygody złowrogiej.\pfin
Dlatego będę Cię wielbił i~wychwalał,\pmed
i~błogosławił imieniu Pańskiemu.\pfin
\stoppsalmus
\stoptext
